\chapter{Le MIR et la génération musicale}

Si elle reste contestable sur certains points, comme chercher à tout prix une explication cartésienne à quelque chose d'artistique, une approche scientifique de la musique \cite{rameau_traite_1722} semble tout de même cohérente pour annoter, programmer et générer des structures à différents niveaux d'analyse de la musique.

\section{État de l'art en MIR}

Le MIR (\textit{Music Information Retrieval}) est une composante importante de la recherche en informatique-musicale, le principe est la recherche d'informations à partir de la musique.\\

Il existe des méthodes en informatique symbolique comme l'algorithme \textit{General Chord Type} (GCT) qui est une représentation inspirée de l'analyse musicologique classique et évoqué par Cambouropoulos dans \cite{meredith_harmonic_2016}. Cela permet, par exemple, de représenter les accords par des vecteurs et pouvoir effectuer des mesures de distance. De plus, cela peut également servir à trouver le sous-ensemble de notes d'un accord ne contenant que des intervalles consonants et de taille maximale de manière à constituer la \textit{base} sur laquelle l'accord est construit\footnote{ Cette technique est idéale dans la musique tonale mais peut être ajustée dans le cadre d'autres systèmes harmoniques.}. On dispose aussi d'études comme \cite{meredith_chord-_2016} sur la séparation des voix, qui privilégient une approche "note à note" (N2N) à une approche "accord à accord" (C2C) qui a une précision globale légèrement meilleure mais non-statistiquement significative.\\

La librairie Python Music21 \cite{cuthbert_music21_2010} (\url{http://web.mit.edu/music21/}) est l'une des plus utilisée en MIR et est, selon les mots des concepteurs, "un ensemble d'outils pour aider les chercheurs [...] à répondre aux questions sur la musique". Cela permet d'écrire des programmes pour analyser et même générer de la musique en utilisant des algorithmes informatiques.

\section{La génération procédurale pour garder le contrôle de la structuration de la musique}

Il existe plusieurs études utilisant des méthodes procédurales, c'est à dire des ensembles d'algorithmes qui décrivent la série d'instructions à réaliser pour répondre à un problème, dans notre cas de la génération de musique. La plupart de ces méthodes ont été utilisées à l'époque où la puissance de calcul était moindre\footnote{ laissant place aujourd'hui à une sur-représentation des approches par apprentissage}, mais elles ont l'avantage de décrire avec précision la génération. Ainsi, connaissant la théorie musicale et même les caractéristiques musicales d'un style précis, comme dans notre cas celui des sonates de Corelli, on peut transformer cela en algorithme (cela a été mon approche dans \cite{roux_prototype_2022}). Il est à noter que des compromis doivent alors être fait pour réduire la complexité des algorithmes notamment. \\

Dans \cite{samory_counterpoint_2014} (dont plusieurs points dans l'approche pourraient être repris), Samory explique comment faire de la génération de cantus firmus et de contrepoint pour du contrepoint de 1ère espèce avec une approche par application de règles (ou contraintes) préalablement catégorisées. Une mesure de la qualité de la musique générée par des experts qui sont partagés entre eux sur la validité musicale des générations est ensuite effectuée.\\

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\columnwidth]{figures/roue.png}
    \caption{Roue des degrés dans le style classique (extrait du cours d'écriture de Vincent Wavelet au conservatoire de Montpellier) pouvant faire office de base pour un HMM sur la transition entre les états tonaux successifs d'une musique}
    \label{fig:roueclass}
\end{figure}

Comme l'énonce Temperley dans \textit{Music and Probability} \cite{temperley_music_2006}, "notre connaissance des probabilités vient, en grande partie, des régularités de l'environnement". Il évoque l’inférence Bayésienne qui consiste à calculer et mettre à jour la probabilité d'un évènement à partir de l'information disponible de manière à le généraliser. Elle se base sur le théorème de Bayes qui permet de déterminer la probabilité d'un évènement sachant qu'il est interdépendant avec un autre s'étant déjà produit. Cependant comme résumé dans \cite{pearce_david_2007}, "la performance de ces modèles bayésiens sur des tâches spécifiques n'est pas clairement supérieure aux modèles existants, et les revendications de rigueur et d'objectivité améliorées [...] sont en contradiction avec les lacunes méthodologiques de l'évaluation empirique et du raisonnement théorique". Les annotations disponibles peuvent donc être utilisées pour générer des modèles de Markov en calculant des probabilités de transition de tel degré vers tel degré de la tonalité en cours (voir \textsc{Figure \ref{fig:roueclass}}), de renversements, de modulation à d'autres tonalités ainsi que d'autres propriétés calculées sur l'entièreté ou partie de ce corpus. Mais cette seule approche n'est pas suffisante car décomposer l'apprentissage a l'avantage de la maîtrise de l'IA mais le défaut du sous-apprentissage conscient ou inconscient. Il est clair qu'un réseau de neurones artificiel sera toujours plus efficace que celui d'un humain même spécialiste qui aura ses biais (même si l'IA en a également mais d'une autre manière).\\

La richesse et l'équilibre de ce type de musique vient aussi de la conduite des voix \cite{tymoczko_geometry_2010}, c'est à dire de la manière avec laquelle est composée une ligne mélodique en privilégiant une petite distance mélodique entre les notes successives \footnote{ en combinaison dans une moindre mesure avec des intervalles justes comme des sauts de quarte, de quinte et surtout d'octave pour apporter du changement, de la variété.}. Notre approche pourrait alors se combiner avec un problème de minimisation des intervalles mélodiques sur chacune des voix de manière à que cela soit naturel dans le flot de la mélodie. Cela se confirme après étude des intervalles mélodiques sur chacune des voix des sonates des opus 1, 3 et 4 (voir \textsc{Figure \ref{fig:intervallesMel}}) où l'on constate une surreprésentation des petits intervalles mélodiques et des sauts d'octave à +12 et -12 demi-tons pour la basse continue. On remarque également l'absence ou la sous-représentation de sauts de tritons (+6/-6 demi-tons) ce qui est assez logique compte tenu des dissonances que cela peut entraîner. Enfin, les petits intervalles sont plutôt descendants (exemple du pic à -2 demi-tons pour les voix de Violon I et Violon II), ce qui est une mise en évidence de la fortes présence des retards 9-8, 7-6 et 4-3 qui provoquent ces intervalles mélodiques de 2 demi-tons vers le bas.\\

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{figures/intervallesMel.png}
    \caption{Répartition des intervalles mélodiques sur chacune des voix des sonates en trio d'Arcangelo Corelli (Opus 1-3-4), données récupérées automatiquement par analyse directe avec un programme qui parcourt toutes les notes}
    \label{fig:intervallesMel}
\end{figure}

\section{L'intelligence artificielle comme outil de création artistique par apprentissage}

Du côté des méthodes de génération par apprentissage, les méthodes sont nombreuses. Il existe déjà des approches pour la musique baroque (même style que le notre) comme \textit{DeepBach} \cite{hadjeres_deepbach_2016} qui le fait avec des chorals de Bach en utilisant de l'apprentissage profond. Certains articles comme \cite{vaswani_attention_2017} évoquent les réseaux de neurones (apprentissage profond également) de type \textit{transformers} et \textit{multi-headed} qui mis face à des données séquentielles peuvent paralléliser l'apprentissage et ainsi gagner en temps de calcul.\\

La plupart de ces techniques sont possibles avec des données de type texte, et nous pouvons transformer des données musicales en texte en passant par une étape de \textit{tokenisation} \cite{grefenstette_what_1994} \cite{mielke_between_2021}. Cependant ces \textit{tokens} paraissent de trop bas niveau par rapport à ce que nous voulons faire. Il convient alors de mettre au point notre propre système d'annotations avec des étiquettes et des labels. Cela consiste à coder la musique en éléments et structures à différents niveaux et transformer cela en abréviations textuelles cohérentes, précises, contenant une mine d'information, une grammaire appropriées plus digeste pour le système d'apprentissage que la musique brute (voir chapitre suivant).\\

\section{Hybridation génération procédurale et par apprentissage}

Notre approche devrait être une balance entre génération procédurale et apprentissage. Il semble logique de commencer par l'implémentation des règles musicales de Corelli, ce qui nécessite la compréhension de ces règles et de ce langage harmonique spécifique. On passera ensuite par de l'apprentissage pour construire des structures plus abouties, plus précises (et dont on aurait peut-être pas constaté la présence) apprises du corpus disponible.\\